\input{preamble}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}

\usetikzlibrary{angles, quotes, decorations.markings, patterns}

\title{TD d'Optique Géométrique}
\author{Edgar Bizel}
\date{2020}

\begin{document}
\maketitle

\section{Exercice 1 : Principe de Fermat (loi de réflexion)}%
\label{sec:exercice_1_principe_de_fermat_loi_de_reflexion_}

\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\draw[dotted] (-7,0) -- (7,0);
			\draw[dotted] (0,0) coordinate (I) node[below] {I} -- (0,4) coordinate (N)
			node[above] {N};

			\draw
			(-5,3) coordinate (A1) node [fill, circle, scale=0.5] {} node [left] {$A_1$}
			-- (I)
			-- (5,3) coordinate (A2) node [fill, circle, scale=0.5] {} node[right] {$A_2$}
			pic["$i_1$", draw=blue, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm]
			{angle=I--I--A1}
			pic["$i_2$", draw=orange, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm]
			{angle=A2--I--I};

			\draw [dashed] (A1) -- (-5, 0) coordinate (H1) node[below] {$H_1$};
			\draw [dashed] (A2) -- (5, 0) coordinate (H2) node[below] {$H_2$};
			\end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsection{Exprimer le trajet $A_1IA_2$ en fonction des données du problème.}%

\begin{align*}
		A_1I &= \sqrt{h_1^2 + x^2} \\
		IA_2 &=\sqrt{ h_2^2 + (L-x)^2} \\
		\shortintertext{Or $h_2 = h_1$ : }
			 &= \sqrt{h_1^2 + x^2}
		\shortintertext{Donc : }
		A_1 I A_2 &= \sqrt{h_1^2 + x^2} + \sqrt{h_1^2 + (L-x)^2}
\end{align*}

\subsection{Montrer qu'un extremum est atteint pour : $x = \frac{h_1L}{h_1 + h_2}$}%
\label{sub:montrer qu'un extremum est atteint pour _h_1_h_2_}

On pose
\[
		x_{\text{max}} = \frac{h_1L}{h_1 + h_2} = \frac{h_1L}{2h_1} = \frac{L}{2}
\]

On dérive l'expression $A_1IA_2$ en fonction de $x$ :
\begin{align*}
		(A_1IA_2)' &= \frac{2x}{2\sqrt{h_1^2 + x^2}} + \frac{2x - 2L}{2\sqrt{h_1^2 +
		(L-x)^2}} \\
				   &= \frac{x}{\sqrt{h_1^2 + x^2}} + \frac{x - L}{\sqrt{h_1^2+(L-x)^2}} \\
\end{align*}
On calcule la valeur de la dérivée en $x_\text{max}$ :
\begin{align*}
		\frac{\frac{L}{2}}{\sqrt{h_1^2 + \frac{L^2}{4}}} - \frac{\frac{L}{2}}{\sqrt{h_1^2
		+ (L-\frac{L}{2})^2}}
		&= \frac{\frac{L}{2}}{\sqrt{h_1^2 + \frac{L^2}{4}}} -
		\frac{\frac{L}{2}}{\sqrt{h_1^2 + \frac{L^2}{4}}} \\
		&= 0 \\
\end{align*}

$x_\text{max}$ est donc bien un extremum.

\subsection{Vérifier que cette valeur est compatible avec la loi de réflexion
($i_1=i_2$)}%
\label{sub:verifier_que_cette_valeur_est_compatible_avec_la_loi_de_reflexion_i_1_i_2_}

Lorsqu'on prend $x = \frac{L}{2}$, $A_1IA_2$ est un triangle isocèle en I.

Il est donc logique que l'angle $i_1$ soit égal à l'angle $i_2$.

De plus, l'indice n est le même des deux côtés.

Donc l'équation $n_1 \sin(i_1) = n_2 \sin(i_2)$ est vraie, ce qui est compatible avec la
loi de réflexion.

\section{Exercice 2}%
\label{sec:exercice_2}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1, transform shape]
		\draw [dotted] (-4,0) -- (4,0);
		\draw [pattern=north east lines] (-3,1) coordinate (A) rectangle (3,1.1)
		coordinate (B);
		\draw [pattern=north east lines] (-3,-1) coordinate(D) rectangle (3,-1.1)
		coordinate (C);
		\draw (A) -- (D) (B) -- (C);
		\draw (-3.5, -1.5) -- (-3,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Décrire le fonctionnement d'une fibre optique. Quelle est la relation entre
$n_c$ et $ng$ ?}%
\label{sub:decrire_le_fonctionnement_d_une_fibre_optique_quelle_est_la_relation_entre_n_c_et_ng_}

Une fibre optique réfléchit totalement un rayon lumineux, permettant son déplacement et
ainsi la transmission de données sans perte.

On a
\[
n_c \sin(\alpha) = n_g \sin(i)
.\]

Graphiquement, $\alpha < i$ donc  $n_c > n_g$

\subsection{Quel est l'angle limite $I_{\text{lim}}$ en I tel que la lumière soit
totalement réfléchie ?}%
\label{sub:quel_est_l_angle_limite_i__lim_en_i_tel_que_la_lumiere_soit_totalement_reflechie_}

\begin{align*}
		&n_c \sin(I_{\text{lim}}) = n_g \sin(\frac{\pi}{2}) \\
		\iff& \sin(I_{\text{lim}}) = \frac{n_g}{n_c} \\
				\iff& I_{\text{lim}} = \sin^{-1}(\frac{n_g}{n_c})
\end{align*}

\subsection{Déterminer une expression de l'ouverture numérique de la fibre optique,
ON=$\sin \theta_{\text{lim}}$}%
\label{sub:determiner_une_expression_de_l_ouverture_numerique_de_la_fibre_optique_on_sin_text}

\begin{align*}
		n_0 \sin(\theta_{\text{lim}}) &= n_c \sin(\alpha) \\
		&= n_c \sin(\frac{\pi}{2} - I_{\text{lim}}) \\
		&= n_c
		\sin(\frac{\pi}{2})\cos(I_{\text{lim}})-\sin(I_{\text{lim}})\cos(\frac{\pi}{2}) \\
		&= n_c \cos(I_{\text{lim}})
\end{align*}
Donc
\begin{align*}
		\sin(\theta_{\text{lim}}) &= \frac{n_c}{n_0}\cos(I_{\text{lim}}) \\
								  &= \sqrt{\frac{n_c^2}{n_0^2} \left( 1 -
								  \sin^2(\sin^{-1}(\frac{n_g}{n_c})) \right)  } \\
								  &= \sqrt{\frac{n_c^2}{n_0^2} \left( 1 -
								  \frac{n_g^2}{n_c^2} \right)  } \\
								  &= \sqrt{\frac{n_c^2 - n_g^2}{n_{0}^2} }
\end{align*}

\section{Exercice 3 : Rayons réfractés}%
\label{sec:exercice_3_rayons_refractes}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1, transform shape]
		\draw (0,0) node[left] { C }
				-- (2,0) node[right] { B }
				-- (0, 4) node [above] { A }
				-- cycle;
		\draw (0,4) -- (1,0) node [below] { D };
		\draw [|-|];
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}


On remarque que ABC et ADC sont des triangles rectangles en C.
\[
		\tan(\text{BAC}) = \frac{\text{opposé}}{\text{adjacent}} = \frac{8}{16} = 0,5
.\]
Donc
\[
		\text{BAC} = \tan^{-1}(0.5) \simeq 0,46
.\]

\[
		\tan(\text{DAC}) = \frac{4}{16} = 0,25
.\]
Donc
\[
\text{DAC} = 0,25
.\]

Soit $n_2$ l'indice de réfraction du liquide.

D'après la loi de réflexion :
\begin{align*}
		&n_1 \sin(i_1) = n_2 \sin(i_2) \\
		\iff& \sin(0,46) = n_2 \sin(0,25) \\
				\iff& n_2 = \frac{\sin(0,46)}{\sin(0,25)} \\
						\iff& n_2 \simeq 1,79
\end{align*}

\section{Exercice 4 : Télescope Cassegrain}%
\label{sec:exercice_4_telescope_cassegrain}

\subsection{Déterminer la taille de l'image $A'B'$ de la Lune après réflexion sur $M_1$.
Illustrer par une
construction. On donne: diamètre de la Lune : $D_L$ et distance Terre-Lune : $D_{TL}$}
\label{sub:determiner_la_taille_de_l_image_a_b_de_la_lune_apres_reflexion_sur_m_1_illustrer_par_une_construction_on_donne_diametre_de_la_lune_d_l_et_distance_terre_lune_d__tl_}



\end{document}
